" depuis votre proposition , formulée en septembre deux mille, d' un moratoire de six mois , vous n' êtes guère intervenu publiquement sur le dossier corse . pourquoi ? parce que l' ambiguïté règne sur ce dossier , du fait de la démarche choisie par le gouvernement . première ambiguïté : s' agit il d' un statut spécifique pour la Corse , ou du premier pas vers l' organisation administrative future de la France ? deuxième ambiguïté : s' il s' agit de la Corse , ce statut est il le résultat d' un débat serein ou une concession face aux menaces et aux actes violents des organisations les plus radicales ? et si c' est le cas , où est la renonciation à la violence et sa condamnation pour l' avenir ? troisième ambiguïté : quelle est , face à ce statut nouveau , l' attitude de la société corse ? ces ambigüités contaminent les idées les plus justes . c' est en effet une idée juste de penser que l' essentiel des décisions d' aménagement d' un territoire , de l' organisation de la vie d' une communauté , ne doit plus se prendre à Paris mais sur le terrain . et c' est une idée juste de défendre par l' enseignement une langue régionale en danger de disparition . " j' aurais voulu que l' on dise clairement , pour la France toute entière , ce qu' est une loi .
car le principe même d' une loi , c' est qu' elle s' applique partout .
même dans un État fédéral .
en France , on fait des lois sur tout et n' importe quoi .
il aurait été infiniment plus sain de donner une définition nouvelle , plus exigeante , du périmètre de la loi , pour tous les français et pas seulement pour les Corses .
quel aurait été le sens de votre vote si vous étiez député ?
quand un processus est dominé par l' ambiguïté , il n' y a le choix qu' entre des inconvénients .
la plupart de mes amis sont hostiles au texte et davantage encore au contexte .
malgré tout , j' aurais voté " pour " .
et je l' aurais fait au nom d' une question essentielle pour l' avenir , celle de savoir si l' on veut maintenir en France une République jacobine , ou construire une nouvelle République girondine .
pour moi la réponse est claire : pour une " France humaine " , il faut construire une République girondine .
" république " , parce que la culture française est irréversiblement attachée à un sentiment d' égalité , de refus de l' explosion du peuple français en communautés ethniques ou religieuses étrangères les unes aux autres , mais " girondine " , parce qu' on a besoin désormais que les décisions soient réfléchies et prises sur le terrain , près des citoyens , et non pas en leur nom , à Paris .
la France souffre de l' absence de centres de décision locaux dignes de ce nom , capables de dialoguer d' égal à égal avec le gouvernement central .
quel effet ce texte aura t il , selon vous , sur la situation en Corse ?
un certain nombre de décisions , en matière d' aménagement , d' organisation des transports , d' environnement , pourront être prises localement .
c' est un progrès .
il faut espérer que cela permettra un nouvel équilibre , favorable à ceux qui veulent agir en cessant de poser des bombes .
mais je crains beaucoup que cela ne suffise pas .
la création du parti clairement nommé Independenza et sa justification explicite de la violence " révolutionnaire " montrent ce que peut être le scénario du pire : l' utilisation des ambigüités cultivées autour du nouveau statut pour relancer la tension et accroitre la violence .
tous les ingrédients sont là : le désintérêt de la société corse , le sentiment que c' est l' affaire des seuls élus , et que ces élus ne disposaient pas d' un mandat clair sur cette question , l' ambiance du débat à l' Assemblée nationale , avec des sous entendus très péjoratifs , et l' incompréhension de la société continentale .
comment conjurer ce risque ?
il est crucial de créer un évènement qui permette à nos concitoyens corses de se prononcer et de montrer leur adhésion , ou non , au statut qu' on leur propose .
il faut organiser une consultation des Corses .
il faut un référendum local , ou une consultation d' initiative locale , quelle que soit la nature juridique de l' événement , qui permette aux habitants de la Corse de se prononcer sur un statut spécial qu' on décide en leur nom et pour eux .
tant que la question de leur adhésion au statut de leur île dans la République ne sera pas tranchée , on sera dans une ambiguïté terriblement risquée .
la droite devra t elle revoir ces dispositions si elle revient au pouvoir ?
je récuse l' approche droite gauche sur ce sujet , comme sur bien d' autres .
le seul clivage pertinent dans cette affaire se situe entre jacobins et girondins .
or , jacobins et girondins , on en trouve autant à droite qu' à gauche .
la seule approche qui permettra d' aller au bout du chantier d' un nouvel ordre politique pour la France est transpartisane , ou , si l' on veut , relèvera de la majorité d' idées .
que vous inspire la course de vitesse engagée entre le premier ministre et le président de la République sur le terrain de la décentralisation ?
jacques Chirac et Lionel Jospin se livrent à un concours de déguisement .
on se découvre tour à tour écologistes , décentralisateurs , européens , alors qu' au pouvoir , on a fait pour l' un les essais nucléaires , pour l' autre , la recentralisation depuis quatre ans , et pour tous les deux , le traité de Nice qui est le plus mauvais de l' histoire européenne !
quelles sont vos propositions en la matière ?
on a besoin d' une clarification et d' une simplification drastiques .
en réalité , on a besoin de trois niveaux de compétence et de trois seulement : les compétences de proximité régissant la vie de tous les jours , qui doivent être assumées par les communes fédérées en intercommunalités , les compétences d' aménagement du territoire , qui appartiendront aux départements fédérés à l' intérieur des régions , et les compétences régaliennes , exercés ensemble par les États fédérés dans l' Union européenne .
à la tête de chacun des niveaux fédérés , il faudra des dirigeants élus par les citoyens et responsables devant eux .
" il ne suffit pas de déshabiller l' Etat , il faut aussi le garantir dans ses missions . l' Etat est le défenseur de l' intérêt général , de l' unité , de la sécurité , de la solidarité , de l' identité . je pense que l' éducation nationale doit demeurer nationale pour ses programmes aussi bien que pour ses diplômes d' enseignement général et universitaires . on a besoin d' une grande loi constitutionnelle d' organisation des nouveaux pouvoirs en France , comme on aura besoin d' une Constitution pour l' Europe . "